老狐狸與豬隊友 - 馮睎乾

老狐狸與豬隊友 - 馮睎乾

互聯網

很多人說，曾鈺成先生是「老狐狸」，他的民建聯黨友則是「豬隊友」。隊友為什麼是豬，大家有目共睹，因毋須解釋；但狐狸狡猾在什麼地方，你往往說不清楚。今天不妨以法國學者白夏博士（Dr Jean-Philippe Beja）和曾先生的訪談為例，讓我剖析一下狐狸的狡獪。

被問及是什麼因素觸發香港這場抗爭運動，曾鈺成提出兩大原因：一、基本法對港人的普選承諾，並未兌現，令年青人感到絕望憤怒；二、近數十年香港經濟有顯著增長，但成果只由少數富人分享，大部分市民無法受惠，日益擴大的貧富懸殊，令越來越多人怨恨政府。積壓了廿二年的民憤，終於借「反修例」來一次核彈式爆發。

看懂了嗎？曾先生的狐性，正體現於「用真話說謊」這個策略。以上兩個因素都是事實，也的確為目前抗爭播下仇恨的種子，但卻不是事實的全部。老狐狸都很清楚，最有力的謊言，不是七分真三分假，而是只說七分真話。其餘三分對自己不利的事實，不說就不存在了。

曾先生很厲害，左一巴掌，右一巴掌，政改失敗是中央問題，貧富不均是特首責任，他自己就閒雲野鶴一樣，笑傲江湖。民建聯及其他建制派無視民意，盲目「保皇」，正是民怨的主要對象，曾先生卻狡猾地隻字不提。法國讀者看了訪問，也許以為他是個敢言的知識分子，白夏博士沒有在此追問建制派的責任，令我失望。

讓我替曾先生補充一下：激發今年這場抗爭的，還有第三個因素，就是立法會長期被一群甩皮甩骨的建制派操控，尤其是民建聯。這群人智商無下限，道德破底線，成事不足，敗事有餘，開口令人火滾，露面使人眼冤。政治是要講美學的，民建聯的失敗，簡而言之是一個字：醜。由內醜到外，再由外醜到內。說到底，狐狸是救不了豬的，因為民建聯的罪孽，香港人不會原諒，亦不會忘記。

（按：白夏博士輾轉聯絡上我，指出法語訪問標題中的"une forme d'amnistie"，我為了簡潔而譯為「特赦」，跟他原意不合，白夏認為該譯作「一種特赦」。）

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

出門之前 rt like reply
【行動】Twitter 戰線：世界各地政要火力全開！

Twitter組24小時keep住更新
幫手retweet
㩒入👉
然後打 /task 攞任務

重啟黎明 20/11（三）500am 手足聽朝見

長期戰 不氣餒
兄弟爬山 各自努力